\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{color}
\usepackage{breqn}

\begin{document}
	\title{DM1: Une preuve du théorème d'Ascoli}
	\date{Dernière modification \today}
	
	\maketitle
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q1}} Montrer que si $(Y,d)$ est un espace métrique compact et $(E,||\cdot||)$ un espace de Banach, alors, $\mathcal{C}(Y;E)$ l'espace des fonctions continues de Y dans E, muni de la norme de la convergence uniforme $||f||_{\infty} = \sup_{x \in Y} ||f(x)||$, est un espace de Banach.
	\end{tcolorbox}

	Soit $(f_n)_{n \geq 0}$ une suite de Cauchy d'éléments de $\mathcal{C}(Y;E)$. On veut montrer que $(f_n)_{n \geq 0}$ est convergente.
	
	Par définition, \[ \forall \epsilon > 0 \quad \exists n_0 \in \mathbb{N} \quad \text{tel que} \quad  \forall n,m \geq n_0 \quad ||f_n - f_m||_{\infty} < \epsilon.\]
	
	Donc,	
	\begin{dmath*}
		\forall x \in Y \quad ||f_n(x) - f_m(x)|| < \epsilon \\ \iff  \text{$(f_n(x))_{n \geq 0}$ est une suite de Cauchy dans $(E, ||\cdot||)$ qui est un espace métrique complet} \\ \iff \text{$(f_n(x))_{n \geq 0}$ converge vers une limite $z_x \in E$}.
	\end{dmath*}
	
	Soit $z : Y \to E$ tel que $\forall x \in Y \quad z(x) = z_x$.
	
	On note que \[\forall x \in Y \lim_{m \to +\infty} ||f_n(x) - f_m(x)|| = ||f_n(x) - z(x)|| < \epsilon.\]
	
	Ce qui implique $||f_n - z||_{\infty} < \epsilon  \quad \forall n \geq n_0$. Donc, $(f_n)_{n \geq 0}$ converge uniformemet vers $z$.
	
	On note que $z \in \mathcal{C}(Y;E)$, parce que $(f_n)_{n \geq 0}$ est continue.
	
	\begin{tcolorbox}[colback=green!5!white,colframe=green!75!black]
		\textbf{Remarque} On note que la convergence uniforme est essentiel pour concluire. Par exemple, soit 
		\[f_n(x) = \arctan(nx).\]
		La limite de cette suite est 
		\begin{equation}
			z(x) = 
			\begin{cases}
				-\frac{\pi}{2} \quad \text{si $x < 0$}\\
				+\frac{\pi}{2} \quad \text{si $x > 0$},
			\end{cases}
		\end{equation}
		qui est donc discontinue en $x = 0$.
	\end{tcolorbox}
	 
	 \newpage
	 
	 \begin{tcolorbox}[colback=yellow!5!white,colframe=yellow!75!black]
	 	\textbf{\large{Définition}} Un espace métrique $(X,d)$ est dit \textbf{précompact} si pour tout $\epsilon > 0$, il existe des élements $x_1, ..., x_N$ de $X$ tels que $X \subset \cup_{i=1}^{N} B(x_i, \epsilon)$.
	 \end{tcolorbox}
 
 	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
 		\textbf{\large{Q2}} Montrer que $[0,1]$ est précompact dans $\mathbb{R}$.
 	\end{tcolorbox}
 
	$\forall \epsilon > 0$ on veut montrer qu'il existe des éléments $ x_0, x_1, ..., x_N \in [0,1] \quad N \in \mathbb{N} \text{  tels que  } [0,1] \subset \cup_{i=0}^{N} B(x_i, \epsilon)$.
	
	Pour $\epsilon > \frac{1}{2}$ on note que $X \subset B(\frac{1}{2}, \epsilon)$.
	
	Supposons $\epsilon \leq \frac{1}{2}$. Soit $N = \lfloor \frac{1}{\epsilon} \rfloor$, posons $\forall i, x_i = i\epsilon$.
	
	On note que $\forall x \in [0, 1], x \in B( x_{\lfloor \frac{x}{\epsilon} \rfloor},\epsilon)$. Donc, $[0,1] \subset \cup_{i=0}^{N} B(x_i, \epsilon)$. 

 	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
 		\textbf{\large{Q3}} Montrer que tout sous-ensemble borné de $\mathbb{R}^N$ est précompact.
 	\end{tcolorbox}
 
 	Soit $A$ un sous-ensemble borné de $\mathbb{R}^N$. Supposons, par absurde, que $A$ n'est pas précompact.
 	
 	Donc, il existe $r>0$ tel que il n'existe pas de recouvrement fini de $A$ par des boules ouvertes de rayon $r$
 	
 	$\implies $ cette recouvrement ne peut pas être dans une boule de rayon fini
 	
 	$\implies A$ n'est pas borné.
	
 	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
 		\textbf{\large{Q4}} Montrer qu'un espace compact est précompact.
 	\end{tcolorbox}
 
 	Soit $(X,d)$ un espace métrique compact. Supposons, par absurde, que $(X,d)$ n'est pas précompact.
 	
 	Donc, il existe $r>0$ tel que il n'existe pas de recouvrement fini de $X$ par des boules ouvertes de rayon $r$.
 	
 	Donc, par récurrence, on peut construire une suite $(x_n)_{n \geq 0}$ tel que $x_m \notin B(x_n, r) \implies d(x_n, x_m) \geq r \quad \forall n \neq m$. On note que $(x_n)_{n \geq 0}$ n'a pas de valeur d'adhérence. Donc, $X$ n'est pas compact.
 
 	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
 		\textbf{\large{Q5}} Soit $(X,d)$ un espace métrique et $Z \subset X$ précompact. Montrer que $\bar{Z}$ l'adhérence de $Z$ est précompacte.
 	\end{tcolorbox}
 
 	Soit $\epsilon > 0$, on veut construire une recouvrement fini de $\bar{Z}$ par des boules ouvertes de rayon $\epsilon$.
 	
 	$Z$ précompact $\implies \exists (x_1,...x_n) \in Z^n$ tel que $Z = \cup_{i=1}^{n} B(x_i, \frac{\epsilon}{2})$.
 	
 	$\bar{Z}$ est l'ensemble des limites de suites convergentes d'éléments de $Z$. Donc, $\forall x \in \bar{Z} \quad \exists y \in Z$ tel que $d(x, y) < \frac{\epsilon}{2}$. On note que $\exists 1 \leq i \leq n$ tel que $y \in B(x_i, \frac{\epsilon}{2})$.
 	
 	Par l'inegalité triangulaire,
 	
 	\[d(x, x_i) \leq d(x, y) + d(y, x_i) < \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2} = \epsilon.\]
 	
 	Donc, $\bar{Z} = \cup_{i=1}^{n} B(x_i, \epsilon)$. 
 	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q6}} Montrer que $(X,d)$ est compact si et seulement s'il est complet et précompact.
	\end{tcolorbox}

	Supposons $(X,d)$ compact. Soit $(x_n)_{n \geq 0}$ une suite de Cauchy dans $(X,d)$. $(X,d)$ compact implique que  $(x_n)_{n \geq 0}$ admet un valeur d'adhérence, donc $(x_n)_{n \geq 0}$ est convergente et $(X,d)$ complet.
	
	Réciproquement, supposons $(X,d)$ complet et précompact.
	
	Soit $(x_n)_{n \geq 0}$ une suite dans $(X,d)$. On veut montrer que $(x_n)_{n \geq 0}$ a un valeur d'adhérence.
	
	$(X,d)$ précompact $\implies$ par le Principe de Dirichlet que $\forall \epsilon > 0$ il existe une sous-suite $(x_{\phi(n)})_{n \geq 0}$ dans une boule ouvert de rayon $\epsilon$. Donc, $\forall n,m \quad d(x_n, x_m) < \epsilon$. Donc, $(x_{\phi(n)})_{n \geq 0}$ est une suite de Cauchy. $(X,d)$ complet implique que $(x_{\phi(n)})_{n \geq 0}$ converge $\implies \quad (x_n)_{n \geq 0}$ a un valeur d'adhérence.

	\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5!white,colframe=yellow!75!black]
		\textbf{\large{Définition}} Soit $(Y,d)$ un espace métrique. Soit $\mathcal{F} \subset \mathcal{C}(Y; \mathbb{R})$ une famille d'applications continues de $Y$ vers $\mathbb{R}$.
		\begin{itemize}
			\item On dit que la famille $\mathcal{F}$ est \textbf{équicontinue} au point $y \in Y$ si pour tout $\epsilon > 0$, il existe $\delta > 0$ tel que
			\[\forall f \in \mathcal{F} \quad \forall y\sp{\prime} \in Y \quad d(y,y\sp{\prime}) < \delta \implies |f(y) - f(y\sp{\prime})| < \epsilon.\]
			\item On dit que la famille $\mathcal{F}$ est \textbf{équicontinue} sur $Y$ si elle est équicontinue en tout point de $y \in Y$.
			\item On dit que la famille $\mathcal{F}$ est \textbf{uniformement équicontinue} si pour tout $\epsilon > 0$, il existe $\delta > 0$ tel que
				\[\forall f \in \mathcal{F} \quad \forall y,y\sp{\prime} \in Y \quad d(y,y\sp{\prime}) < \delta \implies |f(y) - f(y\sp{\prime})| < \epsilon.\]
		\end{itemize}
	\end{tcolorbox}

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q7}} Montrer que si $(Y,d)$ est compact et $\mathcal{F}$ est une famille équicontinue sur $Y$ alors elle est uniformement équicontinue.
	\end{tcolorbox}

	Soit $\epsilon > 0$. Comme $\mathcal{F}$ est équicontinue sur $Y$, il existe $\forall y \in Y$ une boule ouverte $B(y, \delta_y)$ tel que $\forall f \in \mathcal{F}, f(B(y, \delta_y)) \subset B(f(y), \frac{\epsilon}{2})$.
	
	On note que la famille $B(y, \delta_y)_{y \in Y}$ est un recouvrement de $Y$.
	
	$(Y,d)$ compact $\implies \exists r>0$ tel que toute boule ouverte de rayon $r$ est contenue dans l'une des boules $B(y, \delta_y)$.
	
	Donc,
	\[\forall a,b \in Y \quad d(a, b) < r \implies |f(a) - f(b)| \leq |f(a) - f(y)| + |f(y) - f(b)| < \epsilon. \]
	
	Donc, $\mathcal{F}$ est uniformement continue.
	

	\newpage

	\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5!white,colframe=yellow!75!black]
		\textbf{\large{Théorème d'Ascoli}} Soit $(Y,d)$ un espace métrique compact. Soit $\mathcal{F} \subset \mathcal{C}(Y; \mathbb{R})$ une famille de fonctions qui vérifie les hypothèses suivantes.
		\begin{itemize}
			\item La famille $\mathcal{F}$ est équicontinue sur $Y$.
			\item Pour tout $y \in Y$, l'ensemble $\mathcal{F}(y) = \{f(y) : f \in \mathcal{F}\}$ est une partie bornée de $\mathbb{R}$.
		\end{itemize}
		Alors, de toute suite d'éléments de $\mathcal{F}$ on peut extraire une sous-suite qui converge dans $(\mathcal{C}(Y, \mathbb{R}), ||\cdot||_{\infty})$.
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q8}} Montrer que pour démontrer le théorème, il suffit de montrer que $\bar{\mathcal{F}}$ est compact.
	\end{tcolorbox}

	Pour démontrer le théorème, il faut montrer que toute suite dans $\mathcal{F}$ a une valeur d'adhérence dans $(\mathcal{C}(Y, \mathbb{R}), ||\cdot||_{\infty})$, on peut restreindre $(\mathcal{C}(Y, \mathbb{R}), ||\cdot||_{\infty})$ au ensemble des limites des suites convergentes d'éléments de $Y$. Donc, il suffit de montrer que toute suite dans $\mathcal{F}$ a une valeur d'adhérence dans $\bar{\mathcal{F}} \iff \bar{\mathcal{F}}$ est compact.

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q9}} En déduire qu'il suffit de montrer que $\mathcal{F}$ est précompact.
	\end{tcolorbox}

	$\bar{\mathcal{F}}$ est compact $\iff \bar{\mathcal{F}}$ est complet et précompact.
	
	On note que l'adhérence $\bar{\mathcal{F}}$ est une fermé dans l'espace de Banach $(\mathcal{C}(Y,\mathbb{R}), ||\cdot||_{\infty})$ donc $\bar{\mathcal{F}}$ est complet.
	
	Donc, il reste juste montrer que $\bar{\mathcal{F}}$ est précompact.

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q10}} Soit $\delta$ tel que pour tout $f \in \mathcal{F}$ on ait l'implication $d(y, y\sp{\prime}) < \delta \implies |f(y) - f(y\sp{\prime})| < \frac{\epsilon}{3}$. Montrer qu'il existe $y_1,...,y_N \in Y$ tels que $Y=\cup_{i=1}^{N}B_Y(y_i, \delta)$.
	\end{tcolorbox}

	Soit $y \in Y$,
	
	\[\forall f \in \mathcal{F} \quad f(B_Y(y, \delta)) \subset B\left(f(y), \frac{\epsilon}{3}\right).\]
	
	On note que la famille $(B_Y(y, \delta))_{y \in Y}$ est un recouvrement de $Y$. $(Y,d)$ compact $\implies$ cette recouvrement possède un sous-recouvrement fini.

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q11}} Montrer que $\mathcal{F}(y_1,...,y_N) = \{(f(y_1),...,f(y_N)) | f \in \mathcal{F}\} \subset \mathbb{R}^N$ est précompact. En déduire qu'il existe M tel que
		\[\mathcal{F}(y_1,...,y_N) \subset \bigcup_{j=1}^{M}B_{\mathbb{R}^N}\left((f_j(y_i)_{i\in[1,N]}), \frac{\epsilon}{3}\right).\]
	\end{tcolorbox}

	Par hypothèse, $\mathcal{F}(y)$ est une partie bornée de $\mathbb{R}$.
	Donc, $\mathcal{F}(y_1,...,y_N)$ est une partie bornée de $\mathbb{R}^N$.
	Donc, $\mathcal{F}(y_1,...,y_N)$ est précompact.
	
	Donc, par définition de précompacité $\exists f_1,...,f_M$ tel que $\mathcal{F}(y_1,...,y_N) \subset \cup_{i=1}^{M} B_{\mathbb{R}^N}\left( (f_i(y_1), ... , f_i(y_N)), \frac{\epsilon}{3}\right)$.

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{\large{Q12}} Montrer que $\mathcal{F} \subset \cup_{j=1}^{M} B(f_j, \epsilon)$. En déduire que $\mathcal{F}$ est précompact.
	\end{tcolorbox}

	Soit $f \in \mathcal{F}$, on veut montrer que $\min_{i\in[1,N]} ||f - f_j||_{\infty} < \epsilon$.
	
	$||f - f_j||_{\infty} = \sup_{y \in Y} |f(y) - f_j(y)| \implies $ on cherche une borne pour tout $y$.
	
	On sait que $Y = \cup_{i=1}^{N} B_Y(y_i, \delta) \implies \forall f \in \mathcal{F}, f(Y) = f\left(\cup_{i=1}^N B_Y(y_i, \delta)\right) \subset \cup_{i=1}^N f(B_Y(y_i, \delta)) \subset \cup_{i=1}^N B(f(y_i), \frac{\epsilon}{3})$.
	
	Soit $y \in Y$. Prenons $y_i$ tel que $f(y)$ est dans la boule $B(f(y_i), \frac{\epsilon}{3})$ et prenons $f_j$ tel que $f(y_1,...,y_i,...,y_N)$ est dans la boule $B(f_j(y_1,...,y_N), \frac{\epsilon}{3})$.
	
	Par l'inégalité triangulaire,
	
	\[ |f(y) - f_j(y)| < |f(y) - f(y_i)| + |f(y_i) - f_j(y_i)| + |f_j(y_i) - f_j(y)| < \frac{\epsilon}{3} + \frac{\epsilon}{3} + \frac{\epsilon}{3} = \epsilon\]
	
	
	
\end{document}